\section{Сертификат открытого ключа}\label{FMT.Cert}

Формат сертификата открытого ключа описывается типом~\code{Certificate}, 
который определен в СТБ~34.101.19.

Идентификатор алгоритмов ЭЦП, указываемый в
компоненте~\code{signatureAlgorithm} основного 
контейнера~\code{Certificate} и дублируемый в 
компоненте~\code{signature} вложенного 
контейнера~\code{TBSCertificate}, должен быть выбран из перечня, 
заданного в~\ref{CRYPTO.Sign}. Этот идентификатор должен соответствовать
открытому ключу эмитента сертификата (см.~\ref{CRYPTO.Keypair}).

Вложенный контейнер~\code{TBSCertificate} заполняется по правилам СТБ~34.101.19 
со следующими уточнениями.

\begin{enumerate}
\item
Серийный номер (компонент \code{serialNumber}) должен быть положительным целым
числом, DER-код которого укладывается в 20 октетов.
%
УЦ должен гарантировать уникальность серийных номеров всех выпускаемых
сертификатов, даже тех, которые подписываются на разных личных ключах УЦ.

\item
Идентификационные данные эмитента и субъекта (компоненты~\code{issuer} 
и~\code{subject}) заполняются в соответствии с~\ref{ENTITIES.Name}.

\item
Открытый ключ субъекта (компонент \code{subjectPublicKeyInfo}) 
должен описываться по правилам, заданным в~\ref{CRYPTO.Keypair}. 

\item
Должен присутствовать опциональный компонент~\code{extensions} и должны быть
опущены остальные опциональные компоненты. Компонент \code{extensions} должен
заполняться по правилам, заданным в~\ref{FMT.Ext}.
\end{enumerate}

Срок действия сертификата, определяемый компонентом~\code{validity},
следует ограничивать в соответствии с таблицей~\ref{Table.CERT.Validity}.
%
В таблице максимальный срок действия определяется в зависимости от роли 
субъекта сертификата и уровня стойкости~$\ell$ его ключей.
%
При этом, как обычно, сертификаты операторов подчиняются правилам для ЮП, 
а сертификаты агентов~--- правилам для КА.
%
Ограничения таблицы~\ref{Table.CERT.Validity} остаются в силе при продлении 
сертификата с сохранением открытого ключа (см.~\ref{PROCESSES.Reenroll}).

В определенных случаях ограничения таблицы~\ref{Table.CERT.Validity}
могут быть изменены. Например, если личный ключ сертификата ФЛ размещается на 
персональном аппаратном КТ с повышенными гарантиями защиты, то срок действия 
сертификата может быть сделан равным сроку действия токена. При изменении 
ограничений УЦ должен выпустить уточнение таблицы~\ref{Table.CERT.Validity}. 

\begin{table}[bht]
\caption{Сроки действия сертификатов (рекомендуемые)}
\label{Table.CERT.Validity}
\begin{tabular}{|p{6cm}|C{2cm}|C{2cm}|C{2cm}|}
\hline
\multirow{2}{*}{Роль} & \multicolumn{3}{c|}{Максимальный срок действия (лет)} \\
\cline{2-4}
                      &  $\ell=128$ & $\ell=192$ & $\ell=256$ \\
\hline
\hline
КУЦ  &  20 & 25 & 30\\
\hline
ИУЦ  &  20 & 25 & 30\\
\hline
ПУЦ, СШВ, СЗД, ЦАС, РЦ  & 10 & 12 & 14 \\
\hline
OCSP, TLS, СИ, КА  & 5 & 6 & 7\\
\hline
ФЛ, ЮП & 3 & 4 & 5\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Максимальные сроки действия сертификатов КУЦ и ИУЦ могут увеличиваться на период
времени, запланированный для перехода на новые сертификаты (см.
приложение~\ref{ROOT}).
