\section{Процесс \code{Revoke}}\label{PROCESSES.Revoke}

Процесс~\code{Revoke} выполняют субъект сертификата и УЦ~--- его эмитент. С
помощью~\code{Revoke} субъект отзывает свой сертификат. Отзыв возможен, если
субъект сохранил свой личный ключ и может подписать на нем запрос на отзыв или
если субъект предварительно связал с сертификатом пароль отзыва. Пароль отзыва
регистрируется и обновляется в процессе~\code{Setpwd}.

Процесс~\code{Revoke} состоит из следующих процедур:
\begin{itemize}
\item
подготовка запроса на отзыв;
\item
отправка запроса УЦ;
\item
обработка запроса;
\item
возврат ответа;
\item
обработка ответа.
\end{itemize}

Запрос на отзыв представляет собой контейнер~\code{BPKIRevokeReq}, который
определен в~\ref{FMT.BPKIRevokeReq}. Субъект переносит в~\code{BPKIRevokeReq}
идентификационные данные эмитента (целевого УЦ) и серийный номер отзываемого
сертификата, дает рекомендации по  заполнению записи об отзыве сертификата,
комментирует причину отзыва. В компоненте~\code{revokePwd} контейнера субъект
указывает пароль отзыва.
%
Пароль можно не задавать, указав в~\code{revokePwd} пустую строку, если личный
ключ не потерян и запрос будет подписываться.

Запрос подписывается обязательно, если пароль отзыва не был зарегистрирован, и
по желанию субъекта в противном случае.
%
Рекомендуется подписывать запрос всегда, когда это возможно.
%
Подписанный запрос оформляется как контейнер~\code{SignedData}.

Субъект конвертует запрос или подписанный запрос на открытом ключе УЦ и
отправляет его УЦ в виде контейнера~\code{EnvelopedData}. Перед отправкой
субъект вычисляет идентификатор конвертованного запроса, хэшируя его с
помощью~\code{belt-hash}.

УЦ снимает защиту с контейнера~\code{EnvelopedData} и определяет либо вложенный
контейнер~\code{SignedData}, либо непосредственно запрос~\code{BPKIRevokeReq}.

В первом случае УЦ находит в контейнере~\code{SignedData} сертификат отправителя
и проверяет, что сертификат действительно был выдан УЦ и не был отозван к
текущему моменту времени. После этого УЦ проверяет тип содержимого и подпись
контейнера~\code{SignedData}. Тип содержимого должен равняться
\code{bpki-ct-revoke-req}. Наконец УЦ проверяет, что  подписан
запрос~\code{BPKIRevokeReq} и что компоненты~\code{issuer} и~\code{serialNumber}
этого запроса совпадают с одноименными компонентами сертификата отправителя.

Во втором случае УЦ проверяет, что сертификат с реквизитами \code{issuer}
и~\code{serialNumber} из запроса действительно был выдан УЦ, не был отозван и
что с этим сертификатом действительно связан указанный в запросе
пароль~\code{revokePwd}.
%
УЦ должен организовать защиту от перебора \code{revokePwd} злоумышленником.
Например, УЦ может приостановить прием запросов на отзыв определенного
сертификата после нескольких неверных вариантов пароля. Или УЦ может потребовать
выполнения вычислительной работы перед отправкой запросов
(см.~\ref{TRANSPORT.Nonce}).

В каждом из случаев при положительном результате всех проверок УЦ отзывает
сертификат. При формировании записи об отзыве УЦ может учесть рекомендации
отправителя запроса, заданные в компонентах~\code{reasonCode}
и~\code{invalidityDate}.

УЦ возвращает статус обработки запроса в контейнере~\code{BPKIResp}. Разрешены
статусы~\code{granted} и~\code{rejection}. В компоненте~\code{requestId}
контейнера указывается идентификатор запроса, вычисленный УЦ с
помощью~\code{belt-hash}.

Ответ~\code{BPKIResp} подписывает агент УЦ. Подписанный ответ оформляется как
контейнер~\code{SignedData}. Контейнер отправляется субъекту.

Субъект проверяет тип содержимого и подпись ответа. Тип содержимого должен
равняться~\code{bpki-ct-resp}. Если подпись действительна, то субъект проверяет
совпадение указанного в ответе идентификатора~\code{requestId} с сохраненным
идентификатором запроса. При успешной проверке субъект разбирает статус ответа,
т.~е. статус отзыва сертификата.

При ошибках проверки ответа субъект не может быть уверен, что УЦ обработал его
запрос и отозвал сертификат. Субъект может проверить статус отзыва у
OCSP-сервера или по актуальному СОС. Кроме этого, субъект может повторно
выполнить~\code{Revoke}.

