\begin{appendix}{Г}{информационное}
{Форматы сертификатов Государственной системы управления открытыми 
ключами}\label{NCES}

\section{Роли}\label{NCES.Roles}

В ГосСУОК прямо поддерживаются роли КУЦ, ИУЦ, ЦАС, ЮП, ЮЛ и КА.
%
Роль ИУЦ проходит под именем <<РУЦ>>~--- республиканский удостоверяющий центр.
Это имя используется в настоящем приложении. Роль ЮП проходит как <<юридическое 
лицо>>, роль ЮЛ~--- под именем <<ОРГ>>.

Сертификаты OCSP-сервера, СШВ, СЗД, СИ и TLS-сервера дифференцируются только на 
уровне расширений, считаясь сертификатами единой роли TC (технологические 
сертификаты).
%
Наоборот, от ФЛ отделяется роль ФЛ2~--- физическое лицо как владелец ID-карты.

\section{Идентификационные данные}\label{NCES.Name}

Дополнительно к идентификационным атрибутам, указанным в
таблице~\ref{Table.ENTITIES.Attrs}, в сертификатах ГосСУОК используются
атрибуты, перечисленные в таблице~\ref{Table.NCES.Attrs}.

\begin{table}[H]
\caption{Дополнительные идентификационные атрибуты ГосСУОК}
\label{Table.NCES.Attrs}
\begin{tabular}{|l|p{7.2cm}|p{4.9cm}|}
\hline
Атрибут & Описание & Идентификатор\\
\hline
\hline
\code|description| & 
Текстовое описание объекта~\cite{RFC4519} &
\code|{2 5 4 13}|\\
\hline
%
\code|emailAddress| & 
Адрес электронной почты~\cite{RFC2985} &
\code|{1 2 840 113549 1 9 1}|\\
\hline
%
\texttt{идентификаторГИС} & 
Идентификатор государственной информационной системы &
Строится по учетному номеру системы\\
\hline                                      
\end{tabular}
\end{table}

В сертификате ЮП идентификаторы атрибутов \code{serialNumber} и 
\code{organizationalUnitName} меняется на \code|{1 2 112 1 2 1 1 1 1 1}| 
и \code|{1 2 112 1 2 1 1 5 2}| соответственно.

В таблице~\ref{Table.NCES.AttrRole} показано, какие атрибуты включаются в
идентификационные данные стороны ГосСУОК в зависимости от ее роли.

\begin{table}[hbt]
\caption{Идентификационные атрибуты ролей ГосСУОК}
\label{Table.NCES.AttrRole}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Атрибут                       &КУЦ&РУЦ&ЦАС& ТС& ФЛ&ФЛ2& ЮП& ЮЛ& КА\\
\hline 
\hline 
\code{commonName}             & + & + & + & + & + & + &   & + & + \\
\code{surname}                &   &   &   &   & + & + & + &   &   \\
\code{name}                   &   &   &   &   & + & + & + &   &   \\
\code{givenName}              &   &   &   &   & + & + &   &   &   \\
\code{serialNumber}           &   &   &   &   & + & + & + &   &   \\
\code{countryName}            & + & + & + & + & + & + & + & + & + \\
\code{localityName}           &   & + & + & + &   &   & + & + & + \\
\code{stateOrProvinceName}    &   &   &   & + &   &   & + & + & + \\
\code{streetAddress}          &   &   &   & + &   &   & + & + & + \\
\code{organizationName}       & + & + & + & + &   &   & + & + & + \\
\code{organizationalUnitName} &   &   &   &   &   &   & + & + &   \\
\code{title}                  &   &   &   &   &   &   & + &   &   \\
\code{organizationIdentifier} &   & + & + &   &   &   &   & + &   \\
\hline                                                
\code{description}            &   &   &   & + &   &   &   &   & + \\
\code{emailAddress}           &   &   &   & + & + &   & + &   & + \\
\texttt{идентификаторГИС}     &   &   &   & + &   &   &   &   &   \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Имеются следующие особенности формирования идентификационных атрибутов.

\begin{enumerate}
\item
Ограничения на длины строковых атрибутов, указанные в 
таблице~\ref{Table.ENTITIES.Attrs}, ослабляются.

\item 
В сертификатах ФЛ и ФЛ2 в атрибуте \code{commonName} указываются имя и 
фамилия физического лица на английском языке вместе с идентификационным  
(личным) номером из удостоверения лица.

\item 
В сертификатах ФЛ и ФЛ2 в атрибутах \code{surname}, \code{name} и 
\code{givenName} указываются соответственно фамилия, имя и отчество 
физического лица на русском языке.

\item 
В сертификате ЮП в атрибуте \code{organizationName}
указывается полное название организации, а в атрибуте \code{name}~---
имя и отчество представителя организации на русском языке.
	
\item 
В сертификате ЮЛ в атрибуте \code{organizationName}
указывается полное название организации, а в атрибуте \code{commonName}~---
сокращенное название.
\end{enumerate}

\section{Расширения сертификатов}\label{NCES.CertExt}

Дополнительно к расширениям сертификатов, описанным в~\ref{FMT.Ext}, в 
сертификатах ГосСУОК используются расширения, перечисленные в 
таблице~\ref{Table.NCES.CertExt}. 

\begin{table}[H]
\caption{Дополнительные расширения сертификатов ГосСУОК}
\label{Table.NCES.CertExt}
\begin{tabular}{|l|p{7.3cm}|p{5.3cm}|}
\hline
Расширение & Описание & Идентификатор\\
\hline
\hline
\code|SOAIdentifier| & 
Признак того, что субъект выступает в качестве источника 
привилегий (см. СТБ 34.101.67) & 
\code|{2 5 29 50}|\\
\hline
%
\texttt{УНП} & 
Учетный номер плательщика &
\code|{1 2 112 1 2 1 1 1 1 2}|\\
\hline
%
\texttt{УНПФ} & 
Учетный номер плательщика в органах Фонда социальной защиты населения & 
\code|{1 2 112 1 2 1 1 1 4 1}|\\
\hline                                      
\end{tabular}
\end{table}

В таблице~\ref{Table.NCES.Exts} показано, какие расширения включаются в
сертификат стороны ГосСУОК в зависимости от ее роли.

\begin{table}[thb]
\caption{Расширения сертификатов ролей ГосСУОК}
\label{Table.NCES.Exts}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
Расширение                    &КУЦ&РУЦ&ЦАС& ТС& ФЛ&ФЛ2& ЮП& ЮЛ& КА\\
\hline                                    
\hline                                    
\code{SubjectAltName}         &   & + & + & + & + & + &   & + & + \\
\code{SubjectKeyIdentifier}   & + & + & + & + & + & + & + & + & + \\
\code{AuthorityKeyIdentifier} & + & + & + & + & + & + & + & + & + \\
\code{CertificatePolicies}    &   & + & + & + & + & + & + & + & + \\
\code{BasicConstraints}       & + & + & + & + & + & + &   & + & + \\
\code{CRLDistributionPoints}  &   & + & + & + & + & + & + & + & + \\
\code{AuthorityInfoAccess}    &   &   & + & + & + & + & + & + & + \\
\code{KeyUsage}               & + & + & + & + & + & + & + & + & + \\
\code{ExtKeyUsage}            &   &   &   & + & + & + & + & + & + \\
\hline                                    
\code{SOAIdentifier}          &   &   & + &   &   &   &   &   &   \\
\texttt{УНП}                  &   &   &   &   &   &   & + & + &   \\
\texttt{УНПФ}                 &   &   &   &   &   &   &   & + &   \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Имеются следующие особенности формирования расширений.
\begin{enumerate}
\item 
В сертификатах ФЛ и ФЛ2 в расширении \code{SubjectAltName}
указывается фамилия, имя и отчество субъекта на белорусском языке.
\item 
В расширении \code{CertificatePolicies} указываются идентификаторы политик 
ГосСУОК.
\item 
В сертификатах OCSP-сервера, СШВ и СЗД в расширении \code{KeyUsage} дополнительно 
указываются флаги \code{keyEncipherment} и \code{keyAgreement}.
\item 
В сертификате ЮП в расширении \code{KeyUsage} не указывается
флаг \code{nonRepudiation}, но дополнительно указываются флаги 
\code{keyAgreement} и \code{dataEncipherment}.
\item 
В сертификате КА в расширении \code{KeyUsage} дополнительно 
указываются флаги \code{nonRepudiation} и \code{keyAgreement}.
\end{enumerate}

\mbox{}

\end{appendix}
