\clearpage
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{DNS} 
Mockapetris, P. 
Domain names -- concepts and facilities. 
Request for Comments: 1034, 1987\\ 
{\small (Доменные имена~-- концепции и средства)} 

\bibitem{HTTP} 
Fielding R., Reschke J.
Hypertext Transfer Protocol (HTTP/1.1): Message Syntax and Routing. 
Request for Comments: 7230, 2014\\ 
{\small (Протокол передачи гипертекста (HTTP/1.1). Синтаксис сообщений и 
маршрутизации)}

\bibitem{JSON} 
Bray, T.
The JavaScript Object Notation (JSON) Data Interchange Format. 
Request for Comments: 8259, 2017\\ 
{\small (Формат обмена данными JavaScript Object Notation (JSON)} 

\bibitem{URI} 
Berners-Lee T., Fielding R., Masinter L. 
Uniform Resource Identifier (URI): Generic Syntax.  
Request for Comments: 3986, 2005\\
{\small (Унифицированный идентификатор ресурса (URI). Общий синтаксис)}

\bibitem{X509}
ITU-T Recommendation X.509 (2000) | ISO/IEC 9594-8:2001
Information technology~--- Open Systems Interconnection~--- 
The Directory: Public-key and attribute certificate frameworks\\
{\small (Информационные технологии. Взаимосвязь открытых систем.
Директория: инфраструктуры сертификатов открытых ключей и атрибутных 
сертификатов)} 

\bibitem{RFC8555}
Barnes R., Hoffman-Andrews J., McCarney D., Kasten J.
Automatic Certificate Management Environment (ACME)\\
Request for Comments: 8555, 2019\\   
{\small (Среда автоматического управления сертификатами)} 

\bibitem{X520}
ITU-T Recommendation X.520 (2001) | ISO/IEC 9594-6:2001,
Information Technology~--- Open Systems Interconnection~---
The Directory: Selected Attribute Types, 2001\\
{\small (Информационные технологии. Взаимосвязь открытых систем.
Директория: выбранные типы атрибутов)}

\bibitem{CountryCodes}
ISO 3166-1:2006 Codes for the representation of names of countries and 
their subdivisions~--- Part 1: Country codes\\
{\small (Коды для представления названий стран и их областей. Часть 1. 
Коды стран)} 

\bibitem{SHA1}
Eastlake 3rd~D., Jones~P.
US Secure Hash Algorithm 1 (SHA1). 
Request for Comments: 3174, 2001\\   
{\small (Алгоритм хэширования SHA1)}

\bibitem{PKCS9} 
Nystrom~M., Kaliski~B. 
Public-Key Cryptography Standards (PKCS)\#9: 
Selected Object Classes and Attribute Types Version 2.0. Request for 
Comments: 2985, 2000\\ 
{\small (Стандарты криптографии с открытым ключом (PKCS)\#9. 
Некоторые классы объектов и типы атрибутов версии~2.0)}  

\if 0
\bibitem{ContentTypeCms} 
Turner~S., Housley~R., Fielding~J.S.  
The application/cms Media Type. 
Request for Comments: 7193, 2014\\ 
{\small (Медиа-тип application/cms)}
\fi

\bibitem{UTF8}
ISO/IEC 10646:2012 Information technology~--- Universal Coded Character 
Set (UCS)\\
{\small (Информационные технологии. Универсальный набор кодированных 
символов (UCS))}

\bibitem{PKCS5} 
Kaliski B. 
Public-Key Cryptography Standards (PKCS)\#5: 
Password-Based Cryptography Specification Version 2.0. 
Request for Comments: 2898, 2000\\ 
{\small (Стандарты криптографии с открытым ключом (PKCS)\#5. 
Криптография на основе пароля версии 2.0)}  

\bibitem{PKCS8} 
Kaliski~B. 
Public-Key Cryptography Standards (PKCS)\#8: 
Private-Key Information Syntax Specification Version 1.2. 
Request for Comments: 5208, 2008\\ 
{\small (Стандарты криптографии с открытым ключом (PKCS)\#8.
Синтаксис описания личного ключа версии 1.2)}  

\bibitem{RFC8259}
Bray T.
The JavaScript Object Notation (JSON) Data Interchange Format.
Request for Comments: 8259, 2017\\
{\small (Формат обмена данными JSON)}  

\bibitem{CORS} 
Kesteren A., Ed.
Cross-Origin Resource Sharing. 
W3C Recommendation REC-cors-20140116, 2014\\
{\small Совместное использование ресурсов из разных источников}

\bibitem{RFC4648}
Josefsson S.
The Base16, Base32, and Base64 Data Encodings.
Request for Comments: 4648, 2006\\
{\small (Правила кодирования Base16, Base32 и Base64)}  

\bibitem{RFC7807} 
Nottongham N., Wilde E.
Problem Details for HTTP APIs. 
Request for Comments: 7807, 2016\\
{\small (Подробности проблемы для программных интерфейсов HTTP)}  

\bibitem{RFC7515} 
Jones M., Bradley J., Sakimura N.
JSON Web Signature (JWS). 
Request for Comments: 7515, 2015\\
{\small (Веб-подпись JSON)}  

\bibitem{RFC7797} 
Jones M.
JSON Web Signature (JWS) Unencoded Payload Option.
Request for Comments: 7797, 2016\\
{\small (Опция отказа от кодирования полезных данных в веб-подписи JSON)}  

\bibitem{RFC7517}
Jones M.
JSON Web Key (JWK)\\
Request for Comments: 7517, 2015\\ 
{\small (Веб-ключ JSON)} 

\bibitem{RFC8037}
Liusvaara I.
CFRG Elliptic Curve Diffie-Hellman (ECDH) and Signatures in JSON Object Signing 
and Encryption (JOSE)\\
Request for Comments: 8037, 2017\\ 
{\small (Протокол Диффи-Хеллмана на эллиптических кривых (ECDH) 
и подписи в JSON-объектах подписи и шифрования (JOSE))} 

\bibitem{RFC8288}
Nottingham M.
Web Linking\\
Request for Comments: 8288, 2017\\ 
{\small (Веб-ссылки)} 

\bibitem{RFC6844} 
Hallam-Baker P., Stradling R.
DNS Certification Authority Authorization (CAA) Resource Record.
Request for Comments: 6844, 2013\\
{\small (DNS-записи авторизации удостоверяющих центров)}  

\bibitem{RFC3339} 
Klyne G., Newman C.
Date and Time on the Internet: Timestamps.
Request for Comments: 3339, 2002\\
{\small (Дата и время в Интернете: отметки времени)}  

\bibitem{RFC5890} 
Klensin G.
Internationalized Domain Names for Applications (IDNA):
Definitions and Document Framework.
Request for Comments: 5890, 2010\\
{\small (Интернациализрованные доменные имена для приложений (IDNA):
определения и базовые документы)}  

\bibitem{RFC6068} 
Duerst M., Masinter L., Zawinski J.
The 'mailto' URI Scheme.
Request for Comments: 6068, 2010\\
{\small (Схема URI 'mailto')}  

\bibitem{RFC7468} 
Josefsson S., Leonard S.
Textual Encodings of PKIX, PKCS, and CMS Structures.
Request for Comments: 7468, 2015\\
{\small (Текстовое представление структур PKIX, PKCS и CMS)}  

\bibitem{RFC7638} 
Jones M., Sakimura N.
JSON Web Key (JWK) Thumbprint.
Request for Comments: 7638, 2015\\
{\small (Отпечаток веб-ключа JSON)}  

\bibitem{RFC4519} 
Scriberras A.
Lightweight Directory Access Protocol (LDAP):
Schema for User Applications.
Request for Comments: 4519, 2006\\
{\small (Легковесный протокол службы каталогов (LDAP): схема для 
пользовательских приложений)}  

\bibitem{RFC2985} 
Nystrom M., Kaliski B.
PKCS~\#9: Selected Object Classes and Attribute Types Version 2.0.
Request for Comments: 2985, 2000\\
{\small (PKCS~\#9: отдельные классы объектов и типы атрибутов. Версия 2.0)}  

\label{LastBib}
\end{thebibliography}

